\chapter{Wstęp}
\section{Wprowadzenie}
W obecnych czasach korzystanie z różnego rodzaju urządzeń elektronicznych stało się niemalże rutyną. Poza zapewnieniem kanału do międzyludzkiej komunikacji takie urządzenia usprawniają pracę, dostarczają rozrywki, pozwalają na automatyzację wybranych czynności itp. Zakres przypadków ich użycia zwiększa się z każdym rokiem. Tym bardziej, iż pojawiające się coraz to nowsze modele komputerów stacjonarnych, laptopów, smartfonów, tabletów, smartwatchów i wielu innych są coraz wydajniejsze, lżejsze, lepiej wyposażone, poręczniejsze i oferują coraz to szersze możliwości.

Rozwojowi urządzeń elektronicznych, w szczególności tych zapewniających komunikację, towarzyszy zwiększanie się puli różnego rodzaju usług elektronicznych (usług świadczonych za pomocą środków komunikacji elektronicznej, czyli Internetu lub sieci elektronicznej). Można nawet powiedzieć, że te dwa procesy (rozwój urządzeń i rozwój usług) wzajemnie się napędzają. To dzięki usługom elektronicznym urządzenia mogą zaoferować swoim użytkownikom funkcje pozwalające oszczędzać czas (np.\ eliminując konieczność dojazdów do firmy czy zakładu po przejściu w tryb pracy on-line), optymalizować harmonogramy (np.\ poprzez automatyzację rejestracji wizyt u lekarza) itp.

Dostęp do zewnętrznych usług oraz dostarczanych przez urządzenie funkcji zwykle obywa się za pośrednictwem specjalnie do tego celu zaprojektowanych aplikacji. Ich liczba na jednym urządzeniu może być znacząca. Dobrą ilustracją może być tu smartfon, na którym przy fabrycznych ustawieniach zainstalowanych jest domyślnie kilkadziesiąt aplikacji. Pulę tę można z łatwością zwiększyć, wykorzystując sklepy internetowe jak Google Play lub Apple App Store, specjalizujące się w dystrybucji takich aplikacji.

Aplikacje instalowane na urządzeniach mogą służyć do wykonywania prostych czynności, np.\ do tworzenia notatek, planowania i monitorowania przebiegu treningów, gromadzenia listy zakupów. Mogą też wspierać realizację procesów, w których dochodzi do przetwarzania danych wrażliwych, jak np.\ podczas realizacji płatności (bankowość internetowa), potwierdzania tożsamości (elektroniczne dowody osobiste, paszporty.  W zależności od specyfiki danego przypadku użycia zakres przetwarzanych danych wrażliwych może się zmieniać. Może się również zmieniać miejsce ich składowania. Zwykle, jeśli mowa o korzystaniu z usług sieciowych, w~zewnętrznych bazach danych składowane są dane od podstawowych danych osobowych po dane bardziej wrażliwe (numery kont bankowych, kart kredytowych, polis ubezpieczeniowych itd.). 

Systemy przechowujące dane wrażliwe są szczególnie narażone na próby nieuprawnionego dostępu. Hakerzy, chcący zdobyć  informacje o klientach, za główny cel wybierają właśnie takie systemy. Aby zapobiegać wyciekom danych projektowane i wdrażane są coraz bardziej zaawansowane mechanizmy zabezpieczeń. Mają one utrudniać i minimalizować szansę dostania się danych w ręce nieupoważnionych osób. Jednak wyścig między atakującymi i broniącymi wydaje się nie mieć końca. Wymusza to na inżynierach bezpieczeństwa konieczność ciągłego poszerzania wiedzy, zdobywania nowych umiejętności programistycznych i ich udoskonalania, jak również opracowywania i wykorzystywania narzędzi zwiększających poziom zabezpieczeń. To wszystko musi odbywać się z kolekcjonowaniem doświadczenia i pamiętaniem historii o~starszych atakach. 
Podobne spostrzeżenia przedstawił Prakhar Prasad we fragmencie swojej książki \cite{PP17}: ,,Tester przeprowadzający analizę aplikacji webowej musi znać nowe techniki ataku, aby nie zostały one pominięte w testowanej aplikacji. Z drugiej strony nie można zaniedbywać starych technik, które z czasem rozwijają się w nowy sposób.'' To, jak również inne spostrzeżenia dotyczące konieczności ciągłego wzbogacania wiedzy i  umiejętności w opisanej dziedzinie, stały się motywem do zdefiniowania tematu niniejszej pracy.

\section{Cel i zakres pracy}

% Poniższe pasuje do zakresu pracy (po przeredagowaniu)
%%
%%%%%Zadania do wykonania:
%%%%%Zapoznanie się z dostępnymi narzędziami do przeprowadzania audytów bezpieczeństwa. Zaprojektowanie aplikacji służącej jako obiekt do przeprowadzania testów. Zaplanowanie i wykonanie testów (w iteracjach zapewniających wzrost poziomu bezpieczeństwa). Stworzenie dokumentacji.

% TO DO: Proszę pamiętać o tytule pracy i jej celu. Redagując pracę (dalsze rozdziały) będzie Pan musiał wykazać, że temat został zrealizowany, a cel osiągnięty. Dlatego opisując narzędzia, czy też opisując własną aplikację pełniącą rolę przypadku roboczego, powinien Pan wykazywać, co też takiego udało się Panu zrobić (w sensie opracowania bądź wykorzystania pewnej techniki, jaka wchodzi w warsztat inżyniera ze specjalności cyberbezpieczeństwo). 

Celem pracy jest dokonanie przeglądu metod i narzędzi stosowanych do budowy bezpiecznych aplikacji, umożliwiających badanie podatności na różnego rodzaju ataki w ramach audytów bezpieczeństwa. W szczególności przeglądem objęte mają być metody i narzędzia służące do przeprowadzania testów penetracyjnych (Metasploit) oraz weryfikacji odporności na ataków typu SQL Injection (SQL Map). 

W trakcie prowadzonych prac powstać ma autorska aplikacja internetowa, zaimplementowana z wykorzystaniem języka Python 3.9, działająca w połączeniu z bazą danych MySQL. Zakres oferowanych przez tę aplikację funkcji zostanie dookreślony na etapie analizy wymagań. Zakres ten nie będzie szeroki. Aplikacja ma bowiem pełnić rolę obiektu poddawanego audytowi (główny nacisk w pracy położony ma być raczej na zbudowanie warsztatu programistycznego niż na dostarczenie produkcyjnego produktu). Opierając się na wynikach audytów do aplikacji wprowadzane będą zmiany zwiększające jej bezpieczeństwo, co będzie weryfikowane w kolejnych testach (budowa aplikacji odbywać się ma w sposób iteracyjny: po etapie implementacji następować ma testowanie pod kątem bezpieczeństwa otrzymanego rozwiązania).

\section{Układ pracy}
% TO DO: tutaj powinien pojawić się tekst z opisem zawartości kolejnych rozdziałów
% Pojawi się on pod koniec pisania pracy. Wtedy będę wiedział jak wygląda zawartość wszystkich rozdziałów.
W pierwszym rozdziale opisano problematykę poruszoną w pracy. Opierając się na niej określono cel i zakres pracy. Następnie utworzono układ pracy. Drugi rozdział przedstawia proces budowy aplikacji. Dokonana jest analiza jej wymagań, aby następnie możliwe było zaprojektowanie bazy danych MySQL. W dalszej części zaprezentowano kod aplikacji z wyjaśnieniem: podstawy, utworzonego połączenia z bazą oraz zaimplementowanych wymagań. Trzeci rozdział nakreśla narzędzia użyte podczas: audytowania, implementaji aplikacji oraz wykonywania dodatkowych zadań. Następny rozdział określa założenia audytu, który przeprowadzono w kolejnym podrozdziale. Dzieli się on na dwie części, ponieważ korzystano z dwóch narzędzi. Jego wyniki przeanalizowano i określono luki, które haker może wykorzystać do skompromitowania aplikacji. Kolejny rozdział demonstruje przykładowe rozwiązania dla znalezionych błędów wraz z ich implementacją. W przedostatniej części pracy przeprowadzono ponownie audyt bezpieczeństwa z identycznymi założeniami i podjętymi działaniami.  Przedstawiono jego analizę, by następnie porównać wyniki z rezultatami pierwszego audytu. Ostatni rozdział odpowiada na pytanie czy oraz w jaki sposób wywiązano się z celów i zakresu wyznaczonych na początku pracy dyplomowej.
