\chapter{Podsumowanie}
Przedmiotem rozważań w niniejszej pracy były metody i narzędzia stosowanych podczas przeprowadzania audytów aplikacji internetowych. Zgodnie z nakreślonym na początku celem skupiono się na narzędziach Metasploitem oraz SQL Mapem należących do podstawowego warsztatu profesjonalistów. Oferują one bogaty wachlarz możliwości testowania bezpieczeństwa oprogramowania, baz danych itp. 

Aby dogłębnie poznać możliwości tych narzędzi zbudowano prostą, autorską aplikację webową służącą za obiekt do testów. Projektując aplikację zastosowano metody inżynierii oprogramowania. Korzystając z wyników analizy wymagań funkcjonalnych i niefunkcjonalnych prace programistyczne rozpoczęto od stworzenia modelu bazy danych. Na tym etapie zaproponowano uproszczony model konceptualny, na jego podstawie stworzono rozszerzony model (czyli model logiczny), a opierając się na nim utworzono model fizyczny. Ostatni z nich wykorzystano do wygenerowania bazy za pomocą narzędzia MySQL Workbench, co zakończyło się sukcesem. 

Autorską aplikację zaimplementowano w języku Python 3.9, z wykorzystaniem frameworka Flask oraz kilku innych bibliotek. Zgodnie z przyjętymi założeniami technologie te miały pomóc w zbudowaniu tzw.\ \emph{front-endu} oraz \emph{back-endu} komunikującego się ze wspomnianą bazą. 

Następnie, stosując narzędzia Metasploi oraz SQL Map w~specjalnym środowisku, przeprowadzono audyt bezpieczeństwa. Składał się on z serii skanów podatności. Każdy z nich zawierał w~sobie sporą paczkę najpopularniejszych podatności typu skan webowego oprogramowania w~celu identyfikacji pól podatnych na ataki SQL Injection. Znalezione słabości opisano, przeanalizowano oraz w przypadku niektórych zaproponowano sposób ich rozwiązania.

Bazując na analizie wyników testów i przedstawionych pomysłach zaimplementowano poprawki w warsztacie programistycznym takie jak: limit prób logowań, walidację pól podczas tworzenia konta, weryfikowanie czy inne konto nie wykorzystuje użyty login oraz adres e-mail podczas procesu rejestracji, cieniowanie i zwiększenie jakości hasła.  

Po naniesionych zmianach powtórnie przeprowadzono audyt. Składał się on z identycznej serii skanów wykonanych za pomocą tych samych narzędzi. Pozwoliło to zaobserować, iż zaimplementowany warsztat programistyczny w dużej części zneutralizował znalezione podatności. Nie wprowadzono wszystkich propozycji takich jak zamiana protokołu HTTP na HTTPS i wykorzystanie certyfikatu SSL. Ponadto pojawiły się nowe podatności typu obsługa bardzo dużej ilości żądań w małym zakresie czasu przez podstronę tworzenia konta.

Wykorzystując wyniki obu przeprowadzonych audytów zaobserwowano zmniejszony wpływ wybranych podatności na aplikację. Nie udało się wprowadzić wszystkich poprawek, dodatkowo pojawiły się nowe zagrożenia, których podczas pierwszego audytu nie zaobserwowano. Pokazuje to, jak ważne jest przeprowadzenia testów aplikacji za każdym razem kiedy wprowadzone zostaną w niej zmiany łatające wykryte podatności lub nowe funkcjonalności. Wprowadzony warsztat programistyczny zauważalnie zwiększył bezpieczeństwo badanego obiektu oraz danych przez niego przechowywanych i przetwarzanych. Tym samym osiągnięto cel pracy.
