\chapter{Opis narzędzi}
Niniejszy rozdział poświęcono opisowi użytych narzędzi, środowisk i języka programowania.
\section{Narzędzia służące do audytowania bezpieczeństwa}
\subsection{Metasploit}
Jest to narzędzie stosowane do przeprowadzania audytów bezpieczeństwa. Służy do zautomatyzowanego skanowania aplikacji, usług, sieci w celu znalezienia jak największej ilości luk w~zabezpieczeniach. Posiada bardzo szeroki wachlarz exploitów, które umożliwiają mu szukanie wspomnianych niedociągnięć w wielu różnych usługach czy aplikacjach. Istnieje możliwość rozszerzenia ich o~autorskie exploity umieszczone w Internecie.

\subsection{SQL Map}
Jest to narzędzie o otwartym kodzie źródłowym wykorzystywane do testów penetracyjnych. Pomaga zautomatyzować proces przejmowania kontroli nad serwerem bazy danych i umożliwia wykrywanie i wykorzystywanie błędów SQL Injection. Stosowany jest przy bazach danych takich jak: MySQL, Oracle, Microsoft SQL Server, IBM DB2, Firebird, HSQLDB, Sybase, SAP MaxDB, SQLite, Microsoft Access, PostgreSQL. Zaopatrzony jest w szeroki zakres narzędzi, począwszy od database fingerprinting, przez pobieranie danych z bazy danych, dostęp do bazowego systemu plików, wykonywanie komend na systemie operacyjnym dzięki połączeniu out-of-band, potężny silnik detekcji, a skończywszy na  niszowej funkcjonalności  w zaawansowanych testach penetracyjnych. Poniżej wymieniono przykładowe funkcje, na które zwraca uwagę Prakhar Prasad we fragmencie swojej książki pt.\ ,,Testy penetracyjne nowoczesnych serwisów. Kompendium inżynierów bezpieczeństwa'' \cite{PP17}:

\begin{itemize}[leftmargin=1cm]
	\item ,,Obsługa różnych technik wstrzykiwania kodu SQL:
	\begin{itemize}[leftmargin=0.25cm]
		\item wstrzykiwanie bazujące na błędzie,
		\item wstrzykiwanie na ślepo,
		\item wstrzykiwanie bazujące na czasie,
		\item tworzenie stosów zapytań.
	\end{itemize}
	\item Działanie jako klient bazy danych, jeśli zapewni się odpowiednie dane logowania.
	\item Pobieranie i wysyłanie plików do serwera baz danych.
	\item Możliwość sprawdzania zawartości baz danych np.\ tabel, pojedynczych kolumn.
	\item Wbudowana obsługa łamania starszych funkcji skrótu np.\ MD5.
	\item Obsługa frameworka Metasploit.''
\end{itemize}

\section{Narzędzia użyte do zaimplementowania aplikacji}
\subsection{MySQL}
Jest to system o otwarty kod źródłowym, służący do zarządzania relacyjnymi bazami danych (organizuje i przechowuje dane w tabelach).
Należy do najczęściej wybieranych systemów do implementacji warstwy danych aplikacji na świecie. Wynika to z jego następujących cech~\cite{SS02}:
% TO DO: stworzyć pozycję w pliku bib dla w książce “MySQL Bible” autora Steve Suehring, a potem ją zacytować powyżej OK
\begin{itemize}[leftmargin=1cm]
	\item Możliwość tworzenia dużych rozmiarów tabeli przechowujących do 8 terabajtów danych.
	\item Przynależność do grupy oprogramowań z otwartym kodem źródłowym, co pozwala na bezproblemowe korzystanie i rozszerzanie kodu.
	\item Niskie wymagania sprzętowe umożliwiające uruchomienie MySQL z aplikacjami posiadającymi tylko 32 megabajtów pamięci RAM.
	\item Często wykorzystywany jako baza danych aplikacji webowej z powodu szybkości odczytywania i zapisywania danych.
\end{itemize}

Fizyczna tabela w bazie danych odpowiada pojęciu relacji. Tabela bywa również nazywana encją. % TO DO: indeks w bazie danych to struktura umożliwiająca szybkie wyszukiwanie. Indeksy zakłada się na kolumnach. Klucze główne są indeksowane z definicji, ale indeks można zakładać również na kolumnach, które nie pełnią roli klucza głównego. Proszę sprawdzić użycie słowa "indeks"
Posiada ona kolumny, w których zapisywane są dane. Mogą to być dane różnych typów, np.\ \texttt{integer} (typ do przechowywania liczb całkowitych). Wybrane kolumny tabeli pełnią rolę klucza głównego (ang.~\emph{primary key}, PK ) lub klucza obcego (ang.~\emph{foreign key}, FK). Klucze z dwóch różnych encji łączy się w celu utworzenia związku między tabelami. Encje można modyfikować z~pomocą kwerend napisanych w~języku SQL (ang.~\emph{Structured Query Language}).
% TO DO: relacja <> tabela, między relacjami/tabelami tworzone są związki

\subsection{Python}
Python należy do języków programowania wysokiego poziomu. Stosowany jest w wielu różnych dziedzinach programowania takich jak: automatyzacji, analizie danych, tworzeniu stron internetowych i oprogramowania. Dodatkowo jego prosta, czytelna struktura pozwala na łatwe oraz szybkie wdrożenie się początkującego programisty i nie tylko. 

W języku Python napisano tzw.\ \emph{back-end} aplikacji webowej, który komunikuje się z~bazą danych, przetwarza dane, generuje struktury stron internetowych oraz zapewnia bezpieczeństwo danych. Do budowy tzw.\ \emph{front-endu} zastosowano framework Flask~\cite{FL22}. Wykorzystano też dodatkowe biblioteki, klasy, funkcje itp., co widać na listingu~\ref{lst:Python biblioteki}. Do realizacji połączeń między Flask a MySQL posłużono się biblioteką \texttt{flask\_mysqldb}. Klasa \texttt{MySQLdb.cursors} pozwala wykonywać i zapisywać wynik zapytania SQL w zmiennej typu słownik.
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Wykorzystane biblioteki w projekcie aplikacji, label={lst:Python biblioteki}]
from flask import Flask, render_template, request, session
from flask_mysqldb import MySQL
import MySQLdb.cursors
\end{lstlisting}

\section{Dodatkowe narzędzia}
\subsection{Repozytorium kodu}
Dobrą praktyką w trakcie budowy programu jest archiwizacja i wersjonowanie kodu. Do tego zadania wybrano GitHub -- jedno z popularniejszych narzędzi tego typu. Korzystanie z tego narzędzia polega na stworzeniu lokalnego folderu z kodem źródłowym aplikacji oraz w zdalnym repozytorium. Podczas prac tworzona jest nowa wersja archiwum, wraz z informacjami o zmodyfikowanych częściach kodu. Pozwala to zarządzać kodem i sprawować kontrolę nad wersjami jego źródeł. Repozytorium może być widoczne dla wszystkich lub tylko dla wybranej grupy użytkowników. Ułatwia to współpracę grupie programistów nad rozbudowaniem programu oraz archiwizowaniem starszych wersji aplikacji.

\subsection{LaTeX}
Jest oprogramowaniem służącym do tworzenia dokumentów (jest to system do składania dokumentów, w którym edytuje się ich treść z wykorzystaniem specjalnych komend, natomiast forma wynikowa otrzymywana jest po kompilacji). Zazwyczaj LaTeX stosowany jest do przygotowania technicznej lub naukowej dokumentacji. Umożliwia także stworzenie różnego rodzaju publikacji lub prac dyplomowych.  Cechuje się: automatycznym generowaniem bibliografii oraz indeksów, obsługą zaawansowanej matematycznej składni (AMS-LaTeX) umożliwiającej redakcję złożonych równań matematycznych, łatwym zarządzeniem dużymi dokumentami (w tym rysunkami, tabelami oraz listingami), stosowaniem czcionki PostSript lub Metafont~\cite{LA22}.

\subsection{MySQL Workbench}
Należy do narzędzi wizualizujących architekturę bazy danych MySQL i umożliwiających jej rozbudowę. Pozwala ona na: modelowanie bazy, tworzenie kwerend, obszerne administrowanie, konfiguracje usługi, tworzenie kopi zapasowej bazy i wiele innych. Opierając się na stworzonym modelu generuje ona bazę danych i umożliwia zarządzanie nią. Wbudowane funkcje ułatwiają pisanie i uruchamianie oraz optymalizowanie zapytań SQL. Z pomocą tego narzędzia możliwa jest także migracja: baz danych, tabel oraz obiektów z baz typu Microsoft SQL Server, Microsoft Access oraz PostreSQL do MySQL~\cite{SQ22}. 

\subsection{Kali Linux}
Kali Linux jest systemem operacyjnym o otwartym kodzie źródłowym, bazującym na dystrybucji Debian. Pierwszą wersję tego systemu opublikowano 13 marca 2013 roku. Stworzono go do przeprowadzania testów penetracyjnych czy audytów bezpieczeństwa. Posiada ponad 600 narzędzi do ich wykonania, w~tym również SQL Map oraz Metasploit. Publicznie dostępny kod umożliwia szybkie łatanie błędów identyfikowanych przez społeczność oraz wydawanie aktualizacji~\cite{KL22}.  